\documentclass{article}
% Anführungszeichen
\usepackage{csquotes}

% Mathematik
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem*{lemma*}{Lemma}
\usepackage{microtype}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
%\usepackage{gensymb} %für das degreeZeichen
\usepackage{multirow}

% Bilder
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,shadows,shapes,arrows,arrows.meta}
\usepackage{pgf}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{forest}
\useforestlibrary{linguistics}
\usepackage{ulem}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{er,positioning}
\tikzstyle{isaUp} = [isosceles triangle, isosceles triangle apex angle=60,
               shape border rotate=90,
               draw, black, minimum size=3em]
\tikzstyle{isaDown} = [isosceles triangle, isosceles triangle apex angle=60,
               shape border rotate=-90,
               draw, black, minimum size=3em]

\lstset{ %
	% Rahmen
%	frame=L,
	% Titel mit Name. Alternativ auch title=\lstname
	%caption=\lstname,
	% Zeilen Nummerierung
	numberstyle=\tiny\color{darkgray},
	numbers=left,
	numbersep=3pt,
	% Generell für Text
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	keepspaces=true,
	% Text style je nach Typ
	keywordstyle=\color{orange},
	commentstyle=\color{gray},
	stringstyle=\color{blue},
	% Damit String Leerzeichen normal sind
	showstringspaces=false,
	% 10% Grau Hintergrundfarbe
	backgroundcolor=\color{gray!10},
	}

\usepackage[left=3.0cm,right=2.5cm,top=4cm,bottom=3cm]{geometry}


\begin{document}

\section*{Transaktionen}

\begin{align*}
    H_1 &= \langle r_1(A), r_2(A), w_1(A), r_3(B), r_1(B), r_2(C), w_2(B) \rangle \\
    H_2 &= \langle r_2(X), w_1(Y), r_3(Z), w_3(X), r_4(X), w_4(X), w_4(Z), w_1(Z) \rangle
\end{align*}

\subsection*{\textcolor{blue}{Aufgaben:}}


\begin{enumerate}
    \item Geben Sie alle Konfliktpaare zu $H_1$ an.
    \item Zeichnen Sie den Konfliktgraphen zu $H_1$.
    \item Ist $H_1$ konflikt serialisierbar? Falls ja, geben Sie eine mögliche Serialisierung an. Falls nein, geben Sie an warum nicht.
    \item Geben Sie alle Konfliktpaare zu $H_2$ an.
    \item Zeichnen Sie den Konfliktgraphen zu $H_2$.
    \item Ist $H_2$ konflikt serialisierbar? Falls ja, geben Sie eine mögliche Serialisierung an. Falls nein, geben Sie an warum nicht.
    \item Zeichnen Sie den Verlauf des strengen 2PL. Orientieren Sie sich an der unten gegebenen Grafik.
    \item Zeichnen Sie den Verlauf des konservativen 2PL. Orientieren Sie sich an der unten gegebenen Grafik.
    \item Wie viele Transaktionen müssen mindestens an einer Verklemmung beteiligt sein?
    \item Worauf muss man achten, wenn man eine entstandene Verklemmung auflöst, indem man die eine Transaktion "killt"?
    \item Recherchieren Sie zwei einfache Verfahren zur Verklemmungsvermeidung.
\end{enumerate}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{2PL.pdf}
    \caption{2PL}
    \label{figure/2PL}
\end{figure}

\clearpage

\section*{Zusätzliches Material:}

\section*{Transaktionen  (TA)}
\begin{itemize}
    \item "Bündelung" mehrerer Datenbankoperationen, die in einem Mehrbenutzersystem ohne unerwünschte Einflüsse durch eine andere TA als Einheit fehlerfrei ausgeführt werden sollten
    \item Folge von Datenverarbeitungsbefehlen (lesen, verändern, einfügen, löschen), die die Datenbasis von einem konsistenten Zustand in einen anderen - nicht notwenidigerweise unterschiedlichen - konsistenten Zustand übrführen
    \item Transaktionsverwaltung muss - i.A. sehr viele - gleichzeitig (nebenläufig) ablaufende TAs verarbeiten und dabei die ACID-Eigenschaften einhalten
\end{itemize}

\section*{Konfliktpaare}
\begin{itemize}
    \item Transaktion $T_i$ besteht aus folgenden elementaren Operationen:
    \begin{itemize}
        \item $r_i(A)$ zum Lesen des Datenobjekts A
        \item $w_i(A)$ zum Schreiben des Datenobjekts A
    \end{itemize}
    \item Historie oder auch Schedule:
    \begin{itemize}
        \item Ablauf einer verzahnten Ausführung mehrerer TAs
        \item spezielle Reihenfolge, in der Elementaroperationen verschiedener TAs ausgeführt werden
    \end{itemize}
    \item kann man auch paralellisieren, aber für Konfliktoperationen muss Reihenfolge festgelegt werden
    \item Konfliktoperationen: solche Operationen, die bei unkontrollierter Nebenläufigkeit potentiell Inkonsistenzen verursachen können
    \begin{itemize}
        \item wenn zwei verschiedene TAs auf das gleiche Datenobjekt zugreien und mindestens eine davon das Objekt modifiziert
        \item für $T_i$ und $T_j$ die beide auf ein Datenobjekt A zugreifen, sind folgende Operationen möglich:
        \begin{itemize}
            \item $r_i(A)$ und $r_j(A)$: Reihenfolge ist irrelevant, beide TAs lesen denselben Zustand (wenn sie ohne zwischenzeitliche Änderung von A aufeinander folgen)
            \item $r_i(A)$ und $w_j(A)$: Konflikt, da $T_i$ entweder alten oder neuen Zustand liest
            \item $w_i(A)$ und $r_j(A)$: Konflikt, analog zu eben
            \item $w_i(A)$ und $w_j(A)$: Konflikt, Reihenfolge der Ausführung ist entscheidend für Zustand von A
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection*{Finden von Konfliktpaaren anhand einer Historie}
\begin{itemize}
    \item von links nach rechts durchgehen, für jede Operation $x_i(A)$ prüfen:
    \begin{itemize}
        \item gibt es eine spätere Operation $y_j(A)$ sodass gilt:
        \begin{itemize}
            \item x oder y ist w (write) $\land$
            \item $i \neq j$
        \end{itemize}
        \item wenn Bedingungen erfüllt sind, dann gibt es ein Konfliktpaar $x_i(A), y_j(A)$
    \end{itemize}
    \item wenn man aus den Konfliktpaaren den Konfliktgraphen herleiten möchte, empfehle ich die Reihenfolge der Historie im Paar beizubehalten
\end{itemize}

\subsection*{Erstellen eines Konfliktgraphen anhand von Konfliktpaaren}
\begin{itemize}
    \item für jede TA: Erstelle einen Knoten gelabelt mit TA-Bezeichnung
    \item für jedes Konfliktpaar $x_i(A), y_j(A)$:
    \begin{itemize}
        \item Zeichne eine gerichtete Kante vom Knoten i zu Knoten j
        \item Label die Kante mit A
    \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \begin{scope}[every node/.style={circle,thick,draw}]
    \node (1) at (0,0) {i};
    \node (2) at (2,0) {j};
    \end{scope}

    \begin{scope}[>={Stealth[black]}]
    \path [->] (1) edge node[above] {A} (2);
    \end{scope}
    \end{tikzpicture}
\end{center}


\section*{Serialisierbarkeit}
\begin{itemize}
    \item Theorem: eine Historie $H$ ist genau dann serialisierbar, wenn der zugehörige Serialisierbarkeitsgraph $SG(H)$ azyklisch ist
    \item eine mögliche Serialisierung der TAs entspricht einer topologischen Sortierung von $SG(H)$
    \item unter topologischer Sortierung versteht man eine sequentielle Anordnung der TAs von $SG$ in der Form, dass keine TA $T_j$ vor einer TA $T_i$ steht, wenn es einen gerichteten Pfad von $T_i$ nach $T_j$ in $SG$ gibt
    \item mögliche Serialisierung für obigen Graphen: $T_i,T_j$, andersrum wäre nicht möglich
\end{itemize}

\section*{Sperrbasierte Synchronisation}
\begin{itemize}
    \item es wird während des laufenden Betriebs sichergestellt, dass die resultierende Historie serialisierbar bleibt
    \item dies geschieht dadurch, dass eine TA erst nach Erhalt einer entsprechenden Sperre auf ein Objekt zugreifen kann
    \item Zwei Sperrmodi, je nach Operation (read oder write):
    \begin{itemize}
        \item \textbf{S} (shared, read lock, Lesesperre): wenn TA $T_i$ eine S-Sperre für A besitzt, kann $T_i$ \textbf{read}(A) ausführen
        \item mehrere TAs können gleichzeitig eine S-Sperre auf demselben Objekt besitzen
        \item \textbf{X} (exclusiv, write loock, Schreibsperre): \textbf{write}(A) darf nur die \emph{eine} TA ausführen, die eine X-Sperre auf A besitzt
        \item eine X-Sperre wird nur gewährt, wenn auf A noch keine Sperren existieren
        \item eine S-Sperre wird \textbf{nicht} gewährt, wenn auf A eine X-Sperre existiert
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection*{Zwei-Phasen-Sperrprotokoll (2PL)}
\begin{itemize}
    \item Serialisierbarkeit ist bei Einhaltung des 2PL durch den Scheduler gewährleistet
    \item Anforderungen an eine individuelle TA:
    \begin{enumerate}
        \item jedes Objekt, das von TA benutzt werden soll, muss vorher entsprechend gesperrt sein
        \item TA fordert Sperre, die es besitzt nicht erneut an
        \item wenn Sperre wegen schon existierender Sperren anderer TAs nicht gesetzt werden können: TA in entsprechender Warteschlange - bis Sperre gewährt werden kann
        \item zwei Phasen:
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Wachstumsphase (W)}: alle Sperren werden angefordert, keine freigegeben
            \item \textbf{Schrumpfungsphase (S)}: bisher erworbene Sperren werden freigegeben, keine angefordert
        \end{itemize}
        \item Bei TA-Ende (EOT) muss TA alle Sperren zurückgeben
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{2PL.pdf}
\end{center}


\subsubsection*{strenges 2PL}
\begin{itemize}
    \item Anforderungen 1-5 des 2PL bleiben erhalten
    \item keine Schrumpfungsphase: alle Sperren werden erst zum EOT freigegeben
\end{itemize}

\subsubsection*{konservatives 2PL}
\begin{itemize}
    \item Anforderungen 1-5 des 2PL bleiben erhalten
    \item keine Wachstumsphase: benötigte Sperren werden zu Beginn der TA alle auf einmal gesetzt
\end{itemize}

\subsection*{Verklemmungen (Deadlocks)}
\begin{itemize}
    \item Zustand, bei dem zyklische Wartesituationen zwischen mehreren TAs auftritt, wobei jede beteiligte TA auf Freigabe von Datenobjekten wartet, die eine andere beteiligte TA bereits exklusiv belegt hat~\footnote{\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Deadlock_(Informatik)}}
    \item \textbf{Beispiel}: $T_1$ und $T_2$ sind verklemmt, wenn:
    \begin{itemize}
        \item $T_1$ auf Freigabe einer Sperre durch $T_2$ wartet und
        \item umgekehrt: $T_2$ auf Freigabe einer Sperre durch $T_1$ wartet
        \item beide TAs sind blockiert
    \end{itemize}
    \item Verklemmungen können verhindert und vermieden werden
    \item \textbf{Beispiel}: Kuchenessen
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Option 1}: Jeder der Gäste hat bestimmte Kuchenstücke auf seinem Teller, die er essen darf.
        \item \textbf{Option 2}: Es gibt eine Theke mit Kuchenstücken und man kann sich welche bestellen. Wenn zwei das  gleiche haben wollen, interveniert der Bäcker.
        \item Eins davon ist Verklemmungsverhinderung und das andere Verklemmungsvermeidung (Ich verrate aber nicht was, was ist)
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section*{Quellen}
wenn nicht anders gekennzeichnet:
\begin{itemize}
    \item Alfons Kemper, André Eickler: Datenbanksysteme. Oldenbourg Verlag, München 2006, ISBN 978-3-486-57690-0
\end{itemize}

\end{document}
